\section{格子生成}
\subsection{格子生成手順}
\begin{itemize}
\item {\bfseries 格子生成手順 (ジョブスクリプト: \OFpath{\color{blue} run2mesh.sh})}
  \begin{enumerate}
  \item 格子生成 (\OFtool{snappyHexMesh}) 設定: \OFpath{\color{blue} system/\{snappyHexMeshDict, meshQualityDict\}})
  \item 格子順変更による行列バンド幅縮小 (\OFtool{renumberMesh}) [必須ではない]
  \item 格子の品質チェック (\OFtool{checkMesh}) [必須ではない]
  \end{enumerate}
\end{itemize}
\vspace{-5mm}
\begin{minipage}{0.49\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/damBreakMARIN/doc/fig/handson/flow/flow-mesh.png}\\
  snappyHexMeshにより生成された格子
\end{minipage}\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
  ~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.49\columnwidth}
\begin{itembox}[l]{格子順変更を行う理由}
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.3\zh}
  \item
    OpenFOAMが用いている有限体積法(Finite Volume Method, FVM)では，
    圧力のPoisson方程式および運動量や乱流統計量の輸送方程式は，
    離散化スキームを用いて離散化され，
    最終的には線型方程式に帰着される．
  \item
    線型方程式は線型ソルバを用い，
    許容残差の範囲で解かれる．
  \item
    \OFtool{renumberMesh}は計算効率が高くなるように格子の順番を変更する．
  \end{itemize}
\end{itembox}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{格子生成用設定ファイルsnappyHexMeshDict}
\vspace{-10mm}
\begin{minipage}{0.65\columnwidth}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18-38},caption={system/snappyHexMeshDict}]{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.35\columnwidth}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\columnwidth]{../../../share/damBreakMARIN/doc/fig/handson/snappyHexMesh/STL.pdf}
    \\[-7mm]
    \caption{三角分割表面形状ファイル}
    \label{STL}
  \end{figure}
  \vspace{-13mm}
  {\small
  \begin{itemize}
  \item
    ASCII形式のSTLファイルは\verb|solid|ブロックを持てる．
  \item
    \verb|solid|ブロック毎にパッチが生成されるので，
    境界条件を別々に指定できる．
  \end{itemize}
  }
  \vspace{-5mm}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},basicstyle={\tiny\ttfamily},linerange={1-4},caption={region.stl}]{../run/master/constant/triSurface/region.stl}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},basicstyle={\tiny\ttfamily},linerange={16-17}]{../run/master/constant/triSurface/region.stl}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},basicstyle={\tiny\ttfamily},linerange={32-32}]{../run/master/constant/triSurface/region.stl}
\end{minipage}
\clearpage
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={160-191},caption={system/snappyHexMeshDict}]{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/damBreakMARIN/doc/fig/handson/snappyHexMesh/refinementSurfaces.pdf}
    \\[-5mm]
    \caption{geometryで定義した形状}
    \label{geometry}
  \end{figure}
\end{minipage}
\clearpage
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.35\columnwidth]{../../../share/damBreakMARIN/doc/fig/handson/snappyHexMesh/refinementSurfaces.pdf}
\end{center}
\vspace{-8mm}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={358-362},caption={system/snappyHexMeshDict}]{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={476-485},caption={system/snappyHexMeshDict}]{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\clearpage
\subsection{格子生成のジョブスクリプト}
\lstinputlisting[language={bash},linerange={1-7},caption={run2mesh.sh (前半)}]{../run/master/run2mesh.sh}
\input{gridGeneration-1.tex}
\clearpage
\lstinputlisting[language={bash},linerange={8},caption={run2mesh.sh (後半)}]{../run/master/run2mesh.sh}
\input{gridGeneration-2.tex}
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
\item
  OpenFOAMのアプリケーションの\verb|-parallel|オプション
  \begin{itemize}
  \item
    MPI並列実行を行う場合は必須
  \end{itemize}
\item
  \OFtool{snappyHexMesh}や\OFtool{renumberMesh}の\verb|-overwrite|オプション
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
  \item
    \OFtool{snappyHexMesh}はデフォルトでは，
    階段状格子・形状適合・レイヤ付加の段階毎に別々の時刻ディレクトリに格子を出力するので，
    途中経過の可視化が可能となり，格子生成の試行段階には便利である．
  \item
    \OFtool{renumberMesh}もデフォルトでは，別の時刻ディレクトリに格子を出力する．
  \item
    しかし，
    最終的には格子データは\OFpath{constant/polyMesh}に置く必要があるので，
    本オプションを指定して，\OFpath{constant/polyMesh}に上書きする．
  \end{itemize}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{格子生成の実行}
\input{gridGeneration-3.tex}
\clearpage
\subsection{snappyHexMeshのログ確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## snappyHexMeshのログ確認
less log.snappyHexMesh.*
# [less] 末尾にジャンプ(大文字のG) → 終了
G
q
\end{lstlisting}
\vspace{-0.75\zh}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={log.snappyHexMesh (出力は動作環境依存)},linerange={1355}]{../../../share/damBreakMARIN/doc/run/master/log.snappyHexMesh}
\clearpage
\subsection{renumberMeshのログ確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## renumberMeshのログ確認 (適宜qで終了)
less log.renumberMesh.*
\end{lstlisting}
\vspace{-0.75\zh}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={log.renumberMesh (出力は動作環境依存)},linerange={36-48}]{../../../share/damBreakMARIN/doc/run/master/log.renumberMesh}
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
\item
  band(バンド幅) : 係数行列における対角成分から非ゼロ成分までの列方向距離の最大値
\item
  profile(プロファイル) : 係数行列における対角成分から非ゼロ成分までの列方向距離の和
\item
  \OFtool{renumberMesh}によりバンド幅やプロファイルが減少している．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{checkMeshのログ確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## checkMeshのログ確認 (適宜qで終了)
less log.checkMesh.*
\end{lstlisting}
\vspace{-0.75\zh}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={log.checkMesh (出力は動作環境依存)},linerange={91-108}]{../../../share/damBreakMARIN/doc/run/master/log.checkMesh}
{\small
\begin{itemize}
\item
  エラーや警告が出ても解析可能である場合も多いが，一般的には解析精度が落ちる．
\item
  エラーが出る場合には，
  品質の悪い領域が減少するよう，
  格子生成の設定を見直す．
\end{itemize}
}
\vspace{-0.5\zh}
\begin{tips}
  \OFtool{checkMesh}に\OFtool{writeAllFields}オプションを付けて
  実行すると，
  \OFpath{nonOrthoAngle}(非直交性角度)などの格子品質を
  場ファイルとして出力するので，ParaViewで可視化可能である．
\end{tips}
